---
title: "导论"
author: "Jin"
date: '2019-04-15'
institute: 中南财经政法大学统计与数学学院
csl: ./style/chinese-gb7714-2015-numeric.csl
css: ./style/markdown.css
bibliography: [./Bibfile.bib]
notice: '@*'
eqnPrefixTemplate: ($$i$$)
link-citations: true 
linkReferences: true
chapters: true
tableEqns: false
autoEqnLabels: false
classoption: "aspectratio=1610"
---

```{r setup, echo=F, purl=F}

################# 第 1 章 R 程序代码  ####################


knitr::opts_knit$set(root.dir = getwd())
knitr::opts_chunk$set(echo = FALSE, results = 'hide')
knitr::opts_chunk$set(warning = FALSE, message=FALSE)
knitr::opts_chunk$set(fig.align="center"
                      ## ,out.width="0.9\\textwidth" # latex
                      ,out.width="60%" # for both latex and html
                      ,fig.width=5, fig.height=3
                      )
```

```{r prepare, echo=F, purl=F}
rm(list=ls())
options(digits=4)
options(scipen=100)
graphics.off()
Sys.setlocale("LC_ALL", "Chinese")
```


\cleardoublepage
\pagestyle{emptypage}
\renewcommand{\chapterlabel}{导论}

# 导论 {-}

### 研究背景及意义

#### 研究背景

上海黄金交易所^[https://www.sge.com.cn/]于2002年10月30日正式投入运营，投资者可在
上海黄金交易所进行贵金属投资交易，这是黄金、白银和铂金等贵金属首次以金融属性作为
金融资产进入中国资本市场。不同于其他金融市场产品一般仅具有金融属性，贵金属产品同
时具有金融属性和商品属性^[贵金属的商品属性是指产品具有使用价值，金融属性可以理解
为将贵金属作为一种投资产品，能给投资者带来使用价值之外的利益。]。黄金、白银等贵
金属由于具有较高价值和稀缺性以及抗通胀性受到投资者喜爱，贵金属市场成为当前新兴的
投资市场，黄金白银等贵金属交易活动也日趋活跃。当政治经济局势复杂动荡时，往往会造
成金融市场震荡不稳定，投资风险增加，投资者通常会寻找保值和增值的投资产品，而贵金
属与股票债券等风险资产相关性不强，具有良好的规避市场风险的特点，在通货膨胀期间发
挥保值功能。如果经济前景不乐观，贵金属交易可以作为一种对冲手段来保持甚至增加资产
价值。它具有良好的套期保值功能，可以用来抵御通货膨胀。贵金属除了具有保值避险作用
外，在市场上的交易规则较其他股票债券更加灵活。贵金属交易实行双向交易^[贵金属双向
交易指投资者在贵金属价格上涨或下跌时均可买入，当贵金属价格下跌时投资者在高价点卖
出再低价买入，当价格上涨时在低价点买入再高价卖出，这样可以增加盈利的空间。但是股
票只能买涨而不能买跌。]，买涨买跌增加了投资者盈利的机会和交易选择空间。与股票债
券不同，黄金白银等贵金属有多种交易品种。其中主要交易产品黄金和白银现货分为有即期
合约和延期合约两种交易方式。黄金白银现货即期合约采用T+0交易方式，即期合约可随时
建仓和平仓；黄金白银现货延期交收合约采用T+D交易方式，通过分期付款的方式买进卖
出，有当日交割或无限期的延期交割两种方式供交易者选择。贵金属交易开通了夜盘交易，
交易时间为20:00-02:30，夜盘交易能有效减少夜间国际黄金白银价格的剧烈变动对国内贵
金属造成的不良影响[@郭凡礼2015]。

2019年12月底新冠肺炎被发现，之后在中国爆发，最后在全世界蔓延，世界经济处于自2008
年发生全球金融危机以来最不稳定的状态，不可避免的造成全球经济的“停摆”。2020年3
月，我国新冠疫情接近尾声，但新冠疫情却蔓延至全球，出现大面积爆发。股市收到重创，
美股十天内出现四次熔断。受到美股的波及，全球各大主要股市也出现大幅度下滑，各个国
家的经济出现明显下滑和衰退。随着疫情在全球蔓延和爆发，各国出现停工停产，人们开始
居家隔离，经济发展一度停滞，投资者开始恐慌性抛售股票以求减少损失，对资金的避险需
求显著增加。为降低金融风险，投资者将目光转移到了贵金属市场以期对资金进行保值和增
值。在疫情影响下，美联储连续提前降息，这一举措释放出不利信息，投资者悲观情绪不断
上涨。由于美元指数走高、风险资产暴跌以及市场担忧通货膨胀增加等因素，使得黄金白银
等贵金属市场也出现剧烈震荡。同时为降低疫情影响，美联储进行了两次提前降息和无限量
化宽松策略，致使黄金白银的波动率创下新高。在动荡不安的经济环境下，相比其他市场，
贵金属具有更强烈的金属属性。在经济危机频发，政治局势不稳定，金融市场动荡下，贵金
属市场的走势如何，贵金属市场不同贵金属产品的波动性会有何特征及动态相关性值得探
究。

#### 研究意义

关于贵金属市场的研究，学者主要集中在黄金或白银单一贵金属的波动性上分析贵金属
与非贵金属市场的相关关系，而贵金属市场不同品种的波动性相关性研究文献相对匮乏。贵
金属现货交易是贵金属投资中的主要交易，在贵金属市场中占有重要地位。研究贵金属现货
的波动性和不同贵金属之间的动态相关性，可以使投资者对贵金属市场的波动特征及所处的
风险环境有一个更全面的了解，这有助于洞悉其蕴含的市场规律和风险变动趋势，从而进行
更理性有效的投资。

经济全球化以及金融市场的快速发展使得金融市场的波动和变化更加难以掌握，低频数据对
市场波动信息的捕捉和反馈一般不如高频数据全面和准确，高频数据可提供更多的经济和市
场信息。如果能够充分提取数据包含的信息，并利用容易估计的模型就可以提高对产品波动
性的估计与预测的精度。对贵金属市场，使用高频数据来估计和预测黄金白银等贵金属的波
动特征，能帮助我们更准确的把握贵金属市场的走势，有助于投资者更好的进行投资，减少
损失，规避风险。

在贵金属市场中，贵金属价格波动不仅受到经济发展、国际局势、股市等的影响，还与不同
贵金属之间波动有关。通常各个贵金属之间的波动存在一定的相关关系，而且这种联系随着
经济全球化、股市的变动等因素变得越来越紧密。多元波动率模型可以刻画金融市场中不同
变量波动变化以及相关关系。影响贵金属波动的因素随着国际局势变动、宏观环境变化以及
股票债券等市场的波动等不断发生变化，从而导致贵金属之间的相关性也会不断发生变动。
所以研究变量间的静态相关性不够全面和准确，需要从动态的角度去研究相关性。因此本文
从时变的角度去刻画贵金属间的动态相关性，对不同贵金属之间的影响有更深刻的认识和了
解。

### 国内外文献综述

#### 贵金属市场相关研究综述

国内外学者对贵金属市场进行了较为丰富的研究,主要分为以下几个方面:贵金属市场波动性
及相关性研究，对贵金属市场风险研究。

1.贵金属市场波动性及相关性研究

波动性是指价格在某一时间间隔内产生的变化，可以衡量投资者的收益变动。之前对于贵金
属市场波动性及相关性的研究，国内外学者采取了不同的模型及研究方法。Mensi等(2019)
使用Copula分位数对分位数回归方法研究了四种贵金属（金，钯，铂和银）之间的动态相关
性，结果表明相关性不会随时间保持恒定，黄金更适合降低钯和铂的风险，而相同的钯和铂
更适合降低银的风险[@Al-Yahyaee2019]。Marwa等(2020)基于经验copula的非线性和非参数
因果关系检验认为贵金属的现货和未来收益之间存在强烈的动态相关性[@Talbi2020]。林新
丹(2014)通过研究我国黄金期货和白银期货的价格相关性说明运用高频数据建模提高了预测
黄金白银的价格的准确性[@林新丹2014]。杨坤等(2015)选取黄金、白银以及铂金市场作为
贵金属市场的代表,结合运用CML的半参数估计法以及时变Copula-AR(1)-GJR(1,1)-t模型研
究了贵金属市场的动态相关性，发现贵金属市场间具有较强的正相关性,而且黄金与铂金市
场具有最强相关性[@杨坤2015]。


2.对贵金属市场风险研究

He(2016)基于copula的多尺度模型分析了英国贵金属市场间协同运动和依存关系结构，发现
在多尺度领域中，特定规模的黄金与其他贵金属市场之间存在显着的依存关系[@He2016]。
Zhang等(2016)结合EVT方法基于广义差分分布的GARCH类模型分析了英国黄金，白银，铂
和钯的每日现货价格的贵金属市场风险，发现表明贵金属的特征是肥尾分布，挥发性聚集
和杠杆效应行为，并且比较了金，银，钯和铂中的动态VaR(风险价值)，发现黄金具有最稳
定的VaR，而钯具有最大的挥发性VaR[@Zhang2016a]。Wang等(2019)通过实证分析了金、
银、铂、钯这四种贵金属在金融市场上的波动性，认为这四种贵金属在所有时间尺度上都具
有金融传染性，并且黄金和白银的传染性最强，而铂的传染性性相对较弱，并且在某些时间
范围内，铂对金和银的传播影响不大[@Wang2019]。孙梦野等(2015)通过对黄金和白银市场
运用多重分形谱分析法证实了白银市场的风险比黄金市场风险相对较高，黄金更适合保值增
值[@孙梦野2015]。Toan(2020)从宏观角度出发研究贵金属对经济和股市的影响，发现贵金
属可以用作“避险工具”，以防止EPU(经济政策不确定性)和股票波动,在经济和政治高度不确
定的时期，投资者倾向于将财富储存在这些贵金属中[@Huynh2020]。



#### 已实现波动率研究综述

波动率能准确度量和预测金融资产的波动程度，在金融资产定价和金融风险控制等决策中是不
可或缺的观测指标。传统对金融市场的波动率研究大多基于日、周、月等低频交易数据，如
GARCH类和SV类模型。随着信息技术的不断提高，高频数据的易获取使得人们对波动率的研
究更进一步。

随着技术的提高和金融市场的变革，已实现波动率的测度也随着金融市场的变化不断更新。
Merton(1980)在研究市场预期收益时首次提出已实现波动率(Realized Volatility,RV)的概
念，将一个时间段划分为多个子时间段区间，用多个子时间段的收益率平方和估计该时间段
的收益率方差[@MertonRobert1980]。已实现波动率概念提出以后，由于当时的技术限制，
划分数据子区间还不能实现，无法真正应用到实践中。Andersen等人(1998)首次将高频数据
应用于波动率的测度上，提出已实现波动率的计算方法,与传统的根据历史日间交易数据估
计波动率不同，这种方法直接利用日内收益率平方和作为波动率的估计[@TimBollerslev]。
之后，Barndorff‐Nielsen 等人(2004)提出了已实现双幂次变差(RBV,Realized Bipower
Variation) 和已实现多幂次变差(RTV,Realized Tripower Variation)的概念，能够克服不
频繁的波动率跳跃过程[@BarndorffNielsen]。Barndorff‐Nielsen等人(2008)为克服微观市
场噪音和市场交易摩擦等情况提出了已实现核估计(RK,Realized Kernel)，考虑到高频数据
之间有一定的相关性，已实现核估计RK可以削弱微观市场噪音的干扰，提高对波动性度量的
准确性[@Barndorff-Nielsen2008]。

高频数据的使用往往会造成市场价格与有效价格的偏差（即噪声），而由于规章制度、法律
法规及股民购买特点等原因，不同的国家金融市场微观结构噪音也会有所差异。韩清等
(2009)基于中国股票市场的高频交易数据，对各种已实现波动率估计以及噪声估计方法进行
实证研究，证明了目前常用的已实现波动率估计方法如RV,BV等低估了不确定性, 而已实现
核估计和双频子抽样已实现波动率估计可以纠偏降噪，在一定程度上修正不确定性[@韩清2009]。
王江涛等人(2018)针对已实现波动率非参数估计最优窗宽不易确定问题，以已实现核估计为
代表，提出了一种从实际数据中自动确定最优窗宽的算法，提高了估计量的精确度[@王江涛2018]。

以上是对单变量已实现波动率的文献综述，但是在当今金融市场中，不同市场和不同资产之间
的波动通常存在一定的相关性，如何描绘多变量之间的波动特征具有一定的现实意义。
Andersen等(2003)将一元拓展到多元，提出了已实现协方差矩阵，利用多维日内高频数据构
建协方差矩阵估计多元波动率，避免了传统多元GARCH模型估计高维资产协方差矩阵产生的
维数灾难[@Andersen2003]。Zhang(2005)认为采样频率越高，已实现波动率估计受市场微观
结构噪声的影响越大，并证明当存在非同步交易或市场微观结构噪声时，已实现协方差阵并
不是积分协方差阵的一致估计量[@Zhang2005]。

#### Realized GARCH类模型文献综述

已实现波动率是基于高频数据计算的波动率，提高了金融资产波动率估计的准确性。Hansen
等人(2012)提出的Realized GARCH 模型结合GARCH(广义自回归条件异方差模型)与已实现波
动率，把已实现波动率和条件方差通过一个测量方程连接，并在方程中加入杠杆函数体现非
对称效应，把已实现波动率作为条件方差的估计，对收益率、波动率以及已实现测度进行联
合建模，和传统GARCH类模型相比，运用Realized GARCH 模型建模可提高波动率的拟合能力
和预测能力[@Hansen2012]。后来很多学者对Realized GARCH模型了延伸和拓展，并在金融
实证研究中得到实践。下面将分别对一元Realized GARCH模型和多元Realized GARCH模型的
发展、应用和实践等方面的国内外学者的文献进行叙述。

1.一元Realized GARCH类模型研究现状

由于金融时间序列通常不具备正态分布的特征，Watanbe(2012)将Hansen(2012)提出的残差
服从正态分布的Realized GARCH 模型扩展为残差服从t分布和Skewed-t分布的Realized
GARCH模型，并对基于三种不同残差分布下的Realized GARCH 模型预测VaR和ES进行实证研
究[@Watanabe2012]。Banulescu等人(2018)提出了Realized GARCH的新变体Robustified
Realized GARCH 模型分析了近期金融危机下股市的波动特征，从估计的模型中可以直接提
取出波动率冲击[@Banulescu2018]。Hung等人(2020)运用Realized GARCH模型来估计比特币
收益的波动性并比较了不同已实现测度预测波动率的效果，发现基于已实现三幂次变差的
Realized GARCH模型对比特币波动率预测能力最优[@Hung2020]。

在Hansen等人提出Realized GARCH模型后，国内许多学者针对中国金融市场基于该模型也做
了许多拓展及基于中国金融市场的实证分析。王天一等人(2012)根据金融时间序列“厚尾”特
征，实证分析了残差服从t分布，Skewed-t分布的Realized GARCH模型,并对杠杆函数进行了
扩展，将其幂次设定成待估参数[@王天一2012]。蒋伟和顾研(2019)在对我国股票市场的波
动率估计与VaR预测中应用了广义已实现测度的Realized GARCH模型，并通过实证发现这种
模型提高了波动率估计的精确度和VaR预测能力[@蒋伟2019]。Huang等人(2016)通过实证研
究发现基于Realized GARCH模型算出的定价误差比传统GARCH模型小，精确性更高[@Huang2016b]。
李嘉琪等(2018)对上证指数、中小板指、深证成指和创业板指数运用Pair
Copula-Realized GARCH模型描述了四个指数间的相关结构[@李嘉琪2018]。张依颖(2018)运
用了Realized GAS-GARCH和Copula模型分析了黄金和白银期货的相关关系，认为黄金和白银
的价格波动相关性较强[@张依颖2018]。
 

2.多元Realized GARCH类模型研究现状

以上主要阐述了目前学术界对单一模型计算波动率的研究及应用。多元波动率模型可以刻画
金融市场中不同变量波动变化以及相关关系，不仅可以描述单变量的波动特征，还能刻画不
同变量波动的相关性。多元波动率模型有EWMA模型、BEKK模型、构造条件协方差矩阵的动态
模型如动态条件相关模型DCC-GARCH、多元广义正交GARCH模型(GO-GARCH)、独立成分GARCH
模型(IC-GARCH)等。然而在多元波动率模型实际应用中通常会遇到以下困难：(1)维数灾
难，当研究的资产变量过多时，所形成的收益率协方差矩阵维度过高，自由变量很多，会有
大量参数需要估计；(2)需要设定限制模型的参数以确保协方差矩阵具有正定性[@Hansen2016a]。
大多数多元波动率模型主要集中于二维或三维的情形。多元Realized GARCH类模型可以很好
的解决以上两个问题。下面介绍多元Realized GARCH类模型的发展及国内外学者在实证方面
的应用。

Gourieroux等(2009）提出了可用于已实现协方差矩阵的Wishart自回归(WAR)模型,该模型是多
元随机波动率时间序列的动态模型,保证了协方差矩阵的正定型[@Gourieroux2008]。Eagle
等(2012)提出了多元HEAVY模型，这种模型的一个缺点是资产之间的相关性保持不变，不具
有普遍性[@Diaa2012]。Hansen等(2014)提出的Realized beta GARCH模型利用已
实现波动率和相关性度量，计算出动态beta和动态相关系数，很好地刻画多个市场或多个资
产之间的动态相关性[@Hansen2014]。Hansen等(2016)在一元Realized GARCH模型基础上提
出了一种得分驱动的多元资产波动模型：Realized Wishart-GARCH，该模型既依赖于低频
（每日）信息，又依赖于高频（日内）信息，利用得分驱动协方差阵的时变性，与标准多元
GARCH相比，该模型能够以更有效的方式跟踪资产的波动性和动态相关性[@Hansen2016a]。


同样，国内学者对多元GARCH模型运用高频数据也进行了相关拓展及应用。刘丽萍(2018)对
传统的BEKK模型进行扩展，把已实现协方差阵(RCOV)以及双频已实现协方差阵(TSCOV)引用
到该模型中，构造了BEKK-RCOV和BEKK-TSCOV，通过实证发现基于高频数据的BEKK-RCOV和
BEKK-TSCOV模型估计和预测效果比传统的BEKK模型要好[@刘丽萍2018]。罗嘉雯等人(2018)
提出了具有时变稀疏性的多元HAR模型(TVS-MHAR)，通过实证发现对于短期预测、中期预测
和长期预测，多元HAR模型预测准确性最高[@罗嘉雯2018]。沈根祥等人(2019)结合HEAVY模
型和Realized GARCH模型，提出GAS-HEAVY模型(广义自回归得分HEAVY波动模型) [@沈根祥2019]。
苏民(2017)利用高频数据采用DCC-GARCH模型研究A股市场三个代表性行业的动态相
关关系[@苏民2017]。周少甫等人(2019)基于Realized Wishart-GARCH模型估计和预测了中
国银行业规模前十的银行间波动率和波动率之间的关联程度，发现该模型的预测效果要优于
传统的多元GARCH模型[@周少甫2019]。

#### 文献评述

从国内外关于贵金属市场研究文献看，国外关于贵金属市场的研究主要在贵金属市场波动性
及相关性研究、对贵金属市场风险研究和贵金属在金融市场中的属性这三个方面。国外文献
大多集中在黄金、白银、铂金、钯金这四种贵金属上，关于贵金属市场波动性及相关性研究
及风险测度较为丰富。与国外贵金属市场不同，钯金在国内贵金属市场流动性并不高，所以
国内学者对贵金属的研究主要集中在黄金白银铂金上，更为常见的是集中在对黄金市场的相
关分析上，但有关贵金属之间的动态相关性研究相对匮乏。结合国内学者关于贵金属市场
的研究，本文选取黄金和白银代表贵金属市场进行波动性及动态相关性研究。

已实现波动测度是基于高频数据计算的，阅读文献可知Realized GARCH类模型有两个基本条
件：高频数据的获取以及已实现波动率的计算及最优选择。相比于低频日数据、月数据等，
日内高频数据拥有的市场信息更多，基于日内高频数据对波动率等的拟合和预测性能也更
佳。对于一元Realized GARCH模型，针对金融时间序列尖峰厚尾的特性，将模型的残差分布
从正态分布扩展到t分布，偏t分布等,通过比较不同分布下的预测效果选择最优模型。

多元Realized GARCH类模型引入已实现测度和测量方程能够有效避免传统多元GARCH的高维
时造成的大量参数估计困难以及协方差矩阵正定型难以保证的问题。Hansen等人2016年提出
的通过得分驱动多元波动率的协方差矩阵更新，保证了协方差矩阵的正定型以及时变性，是
研究多元资产波动率和动态相关性一种新型模型。本文拟采用Hansen等人2016年提出的
Realized Wishart-GARCH模型对我国贵金属市场动态相关性进行研究。

### 研究内容与研究方法
#### 研究内容
本文拟以黄金白银代表贵金属现货市场，选取2019年7月1日至2020年12月31日贵金属现货市
场中黄金T+D，白银T+D高频价格数据作为研究对象对贵金属现货市场波动特征及动态相关性进
行研究。本
文拟采用Realized GARCH模型对残差服从正态分布、t分布、偏t分布以及广义双曲线分布等对贵金属现货市场中
不同贵金属的收益率序列进行拟合，根据极大似然函数值和在险价值预测选出拟合效果较好
的分布，对贵金属波动特征进行分析。对于不同贵金属之间的动态相关性，本文拟采Hansen
等人2016年提出的一种得分驱动的多元资产波动模型：Realized Wishart-GARCH。传统的多
元GARCH和多元随机波动率模型的主要缺点是它们仅依靠每日收益来推断当前的多元波动率
水平。收益率的时变条件协方差是计算动态相关系数的前提条件，Realized Wishart-GARCH
模型的一个关键特征是条件方差矩阵的动态依赖于预测可能性的得分函数,协方差矩阵的更
新采用了Creal等（2013）提出的得分驱动。该模型利用得分驱动协方差阵的时变性，与标
准多元GARCH相比，该模型能够以更有效的方式跟踪资产的波动性和动态相关性。

本文的研究思路图如图\@ref(fig:paper-diagram)：

```{r paper-diagram,eval=T,echo=F,out.width="95%", fig.align='center',fig.pos="H",fig.cap="论文思路图",dev="png",results='markup'} 
knitr::include_graphics("./paperdiag.png") 
```

#### 研究方法

1.文献分析法

本文通过回顾梳理贵金属市场在国内外的研究现状，全面了解贵金属市场研究所涉
及的方向和相关的前沿成果。阅读和总结国内外学者关于Realized Garch类模型研究现状，
使得对其最新研究成果有更清楚全面的认识。结合贵金属市场和Realized Garch类模型研究
成果指出本文的研究方向及思路。

2.实证分析法

实证部分对原始高频数据进行处理，借助R软件对贵金属的收益率进行波动性和动态相关性
研究。主要通过Realized GARCH模型对残差服从正态分布，t分布，偏t分布等对贵金属现货
市场中不同贵金属的收益率序列进行拟合，利用损失函数选出拟合效果较好的分布，对贵金
属波动特征进行分析。对于不同贵金属之间的动态相关性，采用Hansen等人2016年提出的一
种得分驱动的多元资产波动模型：Realized Wishart-GARCH，并通过 Realized
Wishart-GARCH得到的时变协方差矩阵计算动态相关系数，分析动态相关性。

### 本文创新点

第一，相比以往大多数学者采用的低频GARCH模型，本文使用通过高频数据建模的Realized
GARCH模型，能更真实的反应贵金属的波动性。考虑到贵金属现货市场的收益率峰尖峰厚尾、非
正态性以及波动性聚集性等因素，将Realized GARCH模型残差分布由正态分布扩展到t分
布、偏t分布、广义双曲线分布进行研究，通过建模比较，选择出拟合效果最好的残差分布
进行波动性特征分析。实证研究发现，在残差服从广义双曲线分布假设下基于medRV作为已
实现测度方式的 Realized GARCH(1,1)型对黄金白银的拟合效果最好。

第二，本文在分析贵金属市场的动态相关性时，采取了一种新的多元资产波动模型：
Realized Wishart-GARCH。该模型运用高频交易数据度量波动率，而高频数据包含更多市场
信息，能更快适应波动性的变化。与标准多元GARCH相比，该模型能够以更有效的方式跟踪
资产的波动性和动态相关性,本文将这种新颖的模型去研究贵金属市场的动态相关性。由于
非同步交易和市场微观结构噪声影响已实现测度，本文比较了RCOV、RK、RBP等不同已实现
测度计算结果对模型拟合和预测效果的影响。实证研究发现，采用不同的已实现测度构建模
型，模型的度量结果差异较大，对于本文研究的黄金白银的多元波动性来说，基于已实现核
估计RK构建的Realized Wishart-GARCH拟合和预测效果更好。





<!-- # 参考文献 -->
[//]: # (\bibliography{Bibfile})